

\newpage

\section{Problemas y Soluciones Encontradas}

En este apartado se mencionan problemas encontrados durante el desarrollo del trabajo y cómo han sido solucionados. Errores como tales no se han encontrado, y siempre se ha dado el comportamiento esperado ante la configuración del sistema que se ha trabajado, pero no siempre ha sido evidente el comportamiento. Por ejemplo se va a detallar más adelante que el procesador cuenta con un parámetro para chequear el alineamiento de los datos. Al utilizar la memoria de video con datos de 12 bits ha sido necesario omitir este chequeo.

Las herramientas de RISC-V para la compilación del código en C son lo suficientemente robustas para saber que el código máquina generado es correcto, ha sido sin embargo el desconocimiento de la programación a tan bajo nivel lo que ha ocasionado problemas en algunas ocasiones. A no ser que se trabaje con \textit{hardware} regularmente, se acostumbra a utilizar el código en C sobre un sistema operativo. Esto es distinto a programar en C directamente con un procesador. Se debe ser cuidadoso con las palabras clave utilizadas y tener en cuenta su efecto a la hora de ser compilado. Además de esto, las optimizaciones realizadas en el compilador no siempre son claras, en ocasiones una función que es llamada no tiene ningún efecto a la hora de ejecutarse el programa. El compilador es lo suficientemente inteligente para obviar la función y no incluirla en el código máquina.

Las soluciones para esto se resumen en utilizar el desensamblador de código máquina posterior a compilar el código en C. Cuando una porción de código no aparece en el código desensamblado, no tiene efecto alguno en las variables utilizadas, la palabra clave \texttt{volatile} puede solucionar esto, sin embargo no siempre es la solución y se debe considerar el caso específico. Desensamblar el código cuando funciona como se desea es de gran utilidad para comprender que tipo de optimizaciones realiza el compilador. Por ejemplo el desenroscado de bucles (\textit{loop unrolling}) es común, así como colocar el código de una función en el programa principal para evitar el llamado a esta y posible almacenamiento de datos en el \textit{stack}\cite{book:Patterson2017}.

El uso de la herramienta Vivado es fluido, sin embargo es de notar que al abrir la herramienta, tiene importancia el directorio desde el cual se llama el ejecutable. En ocasiones un archivo podría no ser encontrado debido a este hecho. En la consola Tcl se puede ejecutar el comando \texttt{pwd} para determinar el directorio actual y el comando \texttt{cd} para cambiar el directorio de la misma manera que se hace en bash.
Por lo general no es un problema. Existe un caso en el que se debe utilizar una ruta distinta del archivo de instrucciones (el código máquina en formato hexadecimal) para realizar la síntesis y para realizar la simulación. Con el fin de una experiencia ininterrumpida pasando de un proceso al otro se define un macro, \texttt{SINTESIS}, se utiliza en el archivo \texttt{System} de la siguiente manera.

\begin{minted}{verilog}
`ifdef SINTESIS
    initial $readmemh("../firmware/firmware.hex", memory);
`else
    initial $readmemh("firmware.hex", memory);
`endif
\end{minted}

Este macro se define inicialmente a la hora de crear el proceso de síntesis, en el caso de la simulación nunca es definido. En el \textit{script} Tcl para la creación del proyecto se agrega lo siguiente.

\begin{minted}{tcl}
set_property -name {STEPS.SYNTH_DESIGN.ARGS.MORE OPTIONS}
  -value {-verilog_define SINTESIS} -objects [get_runs synth_1]
\end{minted}

Al utilizar la memoria de video se ha omitido inicialmente el hecho que los datos en esta memoria no están alineados como el resto de los datos en otras memorias, en vez de ser datos de 32 bits se trata de datos de 12 bits. El parámetro que se ha debido modificar corresponde a \texttt{CATCH\_MISALIGN}, se utiliza un valor de 0 para evitar el chequeo de alineamiento. Para poder hallar esto se ha habilitado primero la definición del macro \texttt{DEBUG}, se encuentra inicialmente commentado. con esto se ha activado el mensaje desplegado por la siguiente línea.
\begin{minted}{verilog}
`debug($display("MISALIGNED WORD: 0x\%08x", reg_op1);)
\end{minted}
Esta línea se activa cuando el macro \texttt{CATCH\_MISALIGN} está en alto y se cumplen además otras condiciones.

Lo importante a resaltar es la utilidad que tiene el macro \texttt{DEBUG}. Facilita de gran manera la ubicación de sucesos que resultan en un comportamiento inesperado por parte del procesador.

Otros parámetros que han sido de importancia son:
\begin{itemize}
  \item \texttt{ENABLE\_PCPI}
  \item \texttt{ENABLE\_MUL}
  \item \texttt{ENABLE\_FAST\_MUL}
  \item \texttt{ENABLE\_DIV}
\end{itemize}
Se utilizan para habilitar la operaciones de multiplicación y división de enteros mediante el coprocesador.